---
marp: true
theme : gaia
class : invert + lead
size: 16:9
auto-scaling: true
paginate: true
color: white
backgroundColor: #202228
header: "_Software Review_"
footer: "@aRoming"
math: katex
---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

# 软件评审Software Review

><https://en.wikipedia.org/wiki/Software_review>

---

<!-- @import " [TOC] " {cmd="toc" depthFrom=2 depthTo=2 orderedList=true} -->

<!-- code_chunk_output -->

1. [软件评审概述](#软件评审概述)
2. [软件评审的角色和职能](#软件评审的角色和职能)
3. [软件评审的内容](#软件评审的内容)
4. [🌟 评审的方法和技术](#评审的方法和技术)
5. [评审会议流程](#评审会议流程)

<!-- /code_chunk_output -->

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 软件评审概述

---

### 软件评审是什么

- `SQC`角度
    1. 评审属于静态测试
    1. 评审属于人工测试
- `SQA`角度
    1. 评审是其中一个重要活动

---

### 为什么需要软件评审

1. 软件缺陷一半以上由不规范引起<!--TODO: 不规范只是其中的一个原因-->
1. 软件评审的作用/意义：
    1. 早期发现错误，减少返工时间
    1. 提高团队生产力
    1. 改善软件质量，提升产品可维护性
    1. 🌟 通过正式的评审标志着一个阶段的完成
1. 软件评审的成本：时间

---

#### 软件评审对团队生产力的作用

1. 加深开发团队对产品和开发过程的熟悉度
1. 加深开发团队成员之间的熟悉度
1. 提升开发团队成员的个人能力

👉 软件评审也是一个沟通的场景 👈

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 软件评审的角色和职能

---

1. 宣读员reader/主持人host
1. 记录员recorder
1. 作者author
1. 评审组长moderator
1. 评审员reviewer/inspector

---

### 评审员的主要职责和注意事项

- 主要职责：
    1. 会前熟悉评审内容，为评审做好准备
    1. 会前或会后就存在的问题提出建设性的意见和建议
- 注意事项：
    1. 针对问题而不是针对个人
    1. 主要的问题和次要的问题可以被分别讨论
    1. 明确自己的角色和责任
    1. 做好接受错误的准备

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 软件评审的内容

---

1. 管理评审：组织的管理者就管理体系的现状、适宜性、充分性和有效性以及方针和目标的贯彻落实及实现情况进行正式的评价
1. 技术评审：评审者按照规范的步骤对软件需求、设计、代码或其他技术文档进行仔细的检查，以找出和消除其中的缺陷
1. 过程评审：通过对过程的监控保证`SQA`定义的软件过程在项目中得到遵循
1. 文档评审 ❓

❓ 技术评审与文档评审的区别是什么 ❓

---

### 管理评审

- 主要目的：
    1. 通过这种评审活动来总结管理体系的业绩，并从当前业绩上考虑找出与预期目标的差距
    1. 考虑任何可能改进的机会，并在研究分析的基础上，对组织在市场中所处地位及竞争对手的业绩予以评价，从而找出自身的改进方向

---

### 技术评审

- 技术评审是一种同行审查技术，在技术评审后需以书面形式对评审结果进行总结
- 主要特点：由一组评审员按照规范的步骤对软件需求、设计、代码或其他技术文档进行仔细的检查，以找出和消除其中的缺陷
- 主要目的：确保需求说明、设计说明书与最初的说明书一致，并按照计划对软件进行了正确的开发

---

### 过程评审

1. 进行过程评审，需要成立一个专门的过程评审小组
1. 评审小组要走访软件生产涉及的各个部门和人员，包括开发工程师、测试工程师，甚至兼职人员等

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 🌟 评审的方法和技术

---

### 🌟 评审的方法

- 从形式的严谨程度，可分为正式评审和非正式评审
- 非正式评审
    1. `ad hoc review非正式检查/随机检查`
    1. `pass around轮查`
    1. `walk through走查`
- 正式评审
    1. `group review团队评审`
    1. `inspection审视/审查`

👉 `ad hoc`: 非事先计划（的）/随机（的）；非正式（的）👈

---

### `Ad Hoc Review` and `Pass Around`

- `ad hoc review`： 最不正式的评审方法，通常应用于平时的小组合作
- `pass around`
    1. 作者向评审者做简要介绍，但不参加评审过程
    1. 评审者独立进行评审，记录发现的结果形成报告

---

|角色/职责|审视|团队评审|走查|
|--|--|--|--|
|主持人|评审组长|评审组长或作者|作者|
|材料陈述者|评审者|评审组长|作者|
|记录员|是|是|可能|
|专门的评审角色|是|是|否|
|检查表|是|是|否|
|产品评估|是|是|否|

---

|角色/职责|审视|团队评审|走查|
|--|--|--|--|
|计划|有|有|是|
|准备|有|有|无|
|会议|有|有|有|
|修正|有|有|有|
|问题跟踪|**有**|**有**|无|
|问题分析|**有**|**_可能_**|无|
|确认|有|有|无|

---

### 评审的工具和方法

1. 工具
    1. 缺陷检查表checklist
    1. 规则集rule set
    1. 缺陷跟踪表
    1. 评审管理工具
1. 方法
    1. 多视角观察法
    1. 场景分析法

---

<!--
_backgroundColor: FloralWhite
_color:
_class:
    - lead
-->

## 评审会议流程

---

1. 准备评审会议
1. 召开评审会议
1. 跟踪分析评审结果

---

### 准备评审会议

- 会议信息： 时间、地点、人物、事件/主题
- 会议材料：
    1. 选择评审材料
    1. 收集打包评审材料
    1. 分发评审材料

---

### 召开评审会议

1. 评审预备
1. 评审开始
1. 评审决议
1. 评审结束

---

### 跟踪分析评审结果

- 跟踪评审结果： 基于缺陷列表
- 分析评审结果： 有效性分析、效率与成本分析

---
<!--end of slide page-->
<!--
_backgroundColor: White
_color:
_class:
    - lead
-->

✨✨✨ **Thank You** ✨✨✨

🆗 **End of This Slide** 🆗
